<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>人生导师 on Catfood Dev Blog</title><link>https://ridethepig.github.io/categories/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%AF%BC%E5%B8%88/</link><description>Recent content in 人生导师 on Catfood Dev Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 11 Nov 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ridethepig.github.io/categories/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%AF%BC%E5%B8%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>NOIP 退役回顾</title><link>https://ridethepig.github.io/blog/noip%E6%AD%A3%E5%BC%8F%E9%80%80%E5%BD%B9%E5%AE%A3%E8%A8%80/</link><pubDate>Sun, 11 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ridethepig.github.io/blog/noip%E6%AD%A3%E5%BC%8F%E9%80%80%E5%BD%B9%E5%AE%A3%E8%A8%80/</guid><description>&lt;h1 id="noip-退役回顾">NOIP 退役回顾&lt;/h1>
&lt;h3 id="回首">回首&lt;/h3>
&lt;p>初二起4年OI, 占据了我编程岁月的相当一部分时光. 现在想起来, 其实有点后悔. 人们都说青春无悔, 然而青春实际上是充满着悔恨和嗟叹的. 从想要开发游戏, 到被带进竞赛的坑, 其实莫名奇妙, 我自己并不知道这一系列的选择代表了什么, 现在看了, 它们代表着失败和悔恨. 如果可以重新来过, 我选择享受每一天的阳光, 享受计算机科学和算法本身的优美, 没有智障的题面, 没有毒瘤的数据, 也没有时间限制, 排名先后, 分数和自招.&lt;/p>
&lt;p>当然, 在无聊的竞赛之余, 我还学习了Python &amp;amp; C#语言, 操作系统 &amp;amp; 编译原理, 也学会了很多计算机相关的专业知识, 它们给我带来了无尽的乐趣, 让我认识到计算机科学世界的广博, 支撑着我度过竞赛岁月. 希望后来者们不要局限于竞赛, 除了竞赛, 要记得计算机还有很多更加有趣和有用的方面.&lt;/p>
&lt;p>我很感谢那些从初一起就陪伴我的同学们, 无论是中途退出, 还是早早退役, 感谢你们陪我打RA3, 陪我在冬令营课上刷知乎, 陪我刷题, 向我讲解题目. 值得庆幸的是, 这一切并不依赖于竞赛的载体, 我们拥有竞赛之外的更多的东西: 游戏, 番剧, 食物, 搞笑&amp;hellip;&amp;hellip;这或许是竞赛生活中为数不多了乐趣了. 也是竞赛留给我的唯一收获. 竞赛败坏了我的编程习惯, 带偏了我的思维, 浪费了我的青春, 这是人生之痛, 但苦难同时也是救赎.&lt;/p>
&lt;p>这里特别的感谢FSR大人, 以及您所讲过的算法, 题目, 以及有趣的番剧和精彩的RA3对决. 希望以后仍然有机会一起讨论这些, 虽然不是很想提及竞赛. 祝您早日金牌.&lt;/p>
&lt;p>至于老师, 感谢本校的总教练laoni, 感谢您的关心和培养, 虽然没有能够取得好成绩, 辜负期望了. 同时也感谢隔壁jdzx的chenzhong老师, 感谢初中时候指导我学习了中级算法, 并且耐心地解决我的问题. 是您使得我可以较为轻松地进阶提高组的比赛.&lt;/p>
&lt;p>同时也隔空感谢一下前些日子在czyz集训时的同学们. 你们应该已经取得好成绩了吧. 另外还有隔壁的tjh巨佬, 同届的OI选手, 也算是相互勉励(%)了吧.&lt;/p>
&lt;h3 id="当下">当下&lt;/h3>
&lt;p>此时也没有什么太多的感触了, 只是觉得比较的轻松, 可以睡一个好觉了. 虽然成绩还不清楚, 虽然明天还有期中考试, 但是不管怎样, 都已经结束了. 此时突然想要找个人聊一聊. 不过各位可能都在复习期中 / 到处浪吧&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;h3 id="未来">未来&lt;/h3>
&lt;p>正如昨天写到的, 我对于这样的竞赛已经感到十分失望了. 并不想要多说什么, 只是以后不会再有以后了. CCF(China Collecting money Foundation)再也收不到我的血汗钱了. ACM-ICPC除非在弱校, 否则不会去参加了. 就连大学选择计算机专业的可能性也将为一成了. 希望这次做得能够决绝一点, 不要像高一差5分退役的时候怀抱幻想了. 青春没有重来, 人生充满后悔. 然而我们还是希望下次能够做得更好, 总是在绝望中, 骗自己去怀抱希望.&lt;/p>
&lt;p>至于以后, 直到高三毕业, 都会用周末和假期的闲暇时间, 用心打磨一个项目, 或许是一个实用工具, 也或许是一个大型后端工程. 以前都太浮躁了, 没有能够把一个项目做好, 这次希望可以. 指导感兴趣的同学也是可以的, 只不过不会忽悠他们去学竞赛了.&lt;/p>
&lt;p>以后我的博客里应该还会再出现一篇NOIP相关的文章, 不过那得等到出成绩之后了.&lt;/p>
&lt;p>以后不能每天碰到电脑了, 可能会一周甚至两周一更吧. 主要内容主要会是学校生活, 项目开发经历以及技术原理解析和科技新闻一类的东西, 虽然我也不觉得会有人能够看到它们.&lt;/p>
&lt;h3 id="结束">结束&lt;/h3>
&lt;p>就这么结束了呢. 怀着悔恨, 不甘, 无助的心情, 去面对永无黎明的黑暗. &amp;ldquo;信竟没有明天&amp;rdquo;, 用RA3苏联第6关的话来说, 大概是这样的感觉吧.&lt;/p>
&lt;p>就这么结束吧. さようなら。&lt;/p>
&lt;p>Prisrak · Smalin (Maoliang_Li)&lt;/p></description></item><item><title>NOIP 考试记</title><link>https://ridethepig.github.io/blog/noip-%E8%80%83%E8%AF%95%E8%AE%B0/</link><pubDate>Sat, 10 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ridethepig.github.io/blog/noip-%E8%80%83%E8%AF%95%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;h1 id="noip-考试记">NOIP 考试记&lt;/h1>
&lt;h3 id="-3">-3&lt;/h3>
&lt;p>今天早上又去学校打了一场模拟赛, 感觉比较郁闷. 最近心态似乎还是比较爆炸, 又爆零了. T1因为评测机辣鸡导致暴力居然T掉了, 本机可以过3个点. T2居然把MST的并查集写错了. T3因为比赛环境比较的毒瘤, 就没有写暴力就交了. 总共浪掉了110. 毒瘤至极, 我自己也不想说什么.&lt;/p>
&lt;p>几个要注意一下的:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>写组合数不要暴力写, 记得打一下组合数的表, 顺便还少了一个log的逆元&lt;/li>
&lt;li>看清题目, 不要太想当然.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>估计也还是因为不够重视吧. 今天的炸零. 也只能这么安慰一下自己了. 其实还是暴露出来更多的一些问题, 比如如何保证暴力能拿分, 确保拿到分. 去年的时候由于各种码力加成, 就不用担心什么暴力写不出来之类的问题. 今年水平稍微提高了, 暴力水平反而下降了, 各种手滑出大锅. 再有就是如何能够比较全面的考虑一个问题, 有几题以为想到正解, 然后直接炸零.&lt;/p>
&lt;p>估计这几天本来想写的20道题就写不完了, 事到如今也只能相信自己了. 还剩两天, 估计就只能把NOIP几天暴力和模拟的原题写一写了. 然后再复习一下基本算法, 剩下时间就全部交给DP了, 毕竟连续几年都是一天一条DP, 把人气死, 尤其是我这种DP巨弱的选手.&lt;/p>
&lt;h3 id="-2">-2&lt;/h3>
&lt;p>虽然今天早上打算认真听课, 但是还是忍不住上完了主课去看了一眼. 今天的题其实还是比较平和的. T1可以暴力卡常40pt. 然而正解是除法分块优化除法求和来暴力枚举. 有两个初三的jl立马就想到了, 我今天晚上才理解这个东西, 感觉真的是要入土了. T2的话, 15min出正解, 没写, 估计写了会挂掉. T3是个原题, 毒瘤树形dp, 不多说什么, 也不是不可做就是了. 反正感觉因该第一天不去才对的说. 2333&lt;/p>
&lt;p>几个要注意一下的:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>看到带取模的数学题, 记得把
$$
a \bmod p
$$
变成
$$
a - \lfloor\frac{a}{p}\rfloor * p
$$&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>除法分块??&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>今天算是稍微回复了一点码力, 不过还是非常的眼瞎, 各种打错. 明天打算再做两道NOIP原题, 其他的不管了, 看看骗分导论, 学一波模拟退火, 就去GG退役了. 今天也好颓废啊, 甚至想要NOIP前夜放君の名来着2333.(不知道有没有人跟我一起看) 今天莫名其妙心态不错&lt;/p>
&lt;h3 id="-1">-1&lt;/h3>
&lt;p>哇, 明天就去南京了, 心情有点小复杂, 感觉这一年又白活了. 今天主要是打板子和学习玄学算法, 还有好多的板子没有去打, 话说如果不是NOIP就不知道自己其实还有好多东西没有去学. (所以又浪了一年) 更多的话, 就留到明天晚上再说吧.&lt;/p>
&lt;h3 id="0">0&lt;/h3>
&lt;p>Day0结束了. 最后一天的佛脚真的是抱的可以, 一天打了十几个板子, 外加十个DP板子, 简直就跟TMD什么都没有学过一样. 除了感觉自己白学一年, 就没有什么别的感触了. 现在其实一会感觉很慌, 一会又感觉稳的不行. 反正, 就这样吧, 希望这种东西, 本事无所谓有, 也无所谓无的. 现在最重要的似乎是睡一觉以及保证自己的肚子不要出锅. 赶紧睡了, 没有竞赛的黎明正在等待着我.&lt;/p>
&lt;h3 id="1">1&lt;/h3>
&lt;p>今天居然出现了3条原题??? (我不想和你说什么, 因为我只是一只CCF) 导致已知上百号人当场AK, 无数人250+. 没有骗满分的我留下了蒟蒻的泪水. T1居然还是抄的以前的NOIP??? 然而我考场上并没有想到怎么写, 于是胡诌了一个递归分治, 大样例和自己的毒瘤数据都过了, 应该没有什么大问题. 有人说会被卡掉, 不过不管了. 期望得分: 70 - 100. T2不知道是个什么, 一眼看出背包可做, 然后就写了个80分做法. 满分做法没有调对. 期望得分: 80. T3是个二分答案+树形dp, 然而考场上不会写check函数, 就立马凉凉. 写了35分部分分, 另外的20部分分没有调出来. 所以今天的期望得分再185 - 215之间.不算太差, 但绝对算不上是满意, 已经凉透了. 我彻底对CCF和信息学奥赛失望了, 连最基本的出题态度都已经丧失的竞赛还有什么希望吗? 虽然大佬们可能AK得非常开心, 但是对于中等水平的选手绝对不是什么开心的事情, 辛辛苦苦来参加复赛, 做到的却是陈旧的题目, 更可悲的是我竟然不知道T2T3是原题. 不想复习了. 已经提前退役了, 我已经把Luogu上的签名改成了退役选手, 也公开了所有代码. 再见了, NOIP. 虽然明天还是会去强撑着把它考完.&lt;/p>
&lt;h3 id="2">2&lt;/h3>
&lt;blockquote>
&lt;p>这还行&lt;/p>
&lt;p>暴力 GG 滚粗 退役&lt;/p>
&lt;p>然后去搬砖, 享受奋斗的社会主义人生&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>之前看到了去年NOIP小学奥数那张毒瘤图, 突发奇想地打算在NOIP之前看一波&amp;lt;你的名字&amp;gt;, 于是乎今天下午, 在确认直接提前一天退役以后, 跟同学一起看了这个前年的番. 总体感觉是: woc, 这居然是一个大制作. 本来以为这还是类似于言叶之庭的作画, 没想到居然画面如此之精良.&lt;/p>
&lt;p>看的时候是一边吐槽一边看的, 外加旁边还有两个放鬼畜加打游戏的, 所以观感不是很好, 但觉得如果在电影院看的话, 效果应该是很好的. 尤其是画的彗星的场面, 非常的漂亮.&lt;/p>
&lt;p>情节本身不多说, 写得很好, 虽然一开始看得有一点懵逼, 毕竟是时空交错的剧情, 导致到后来就不知道是谁在说话了, 最后似乎是新海诚第一次发糖, 虽然不是特别甜&amp;hellip; 比较可惜的是没有能够一个人享受剧情, 作为一个剧情导向的死宅, 我更加觉得有点浪费. 导致看完内心毫无波澜&amp;hellip; 本来是非常凄美的爱情故事, 然而在看完一大波鬼畜和吐槽之后, 就完全无感了, 比较难受.&lt;/p>
&lt;p>音乐无论是作曲还是配制, 都非常的到位, 之前在听歌的时候就能感觉到场面的宏大开阔, 当bgm响起的时候实在是激动万分. (洋次郎自然是没话说的呀) 后来本着尊重演职人员的态度, 顺手看了一眼CV, woc, 简直是太强了: 信长, 上百石萌音, 连香菜都来客串了&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>&lt;del>可惜并没有什么可爱的妹子一起看的说&amp;hellip;&lt;/del>&lt;/p>
&lt;p>至于看完了有什么想法的话, 可能没有. 估计是因为老了, 这样的番看多了, 也就不觉得有什么触动, 所以也越来越难被感动. 现在已经害怕看恋爱番了&amp;hellip;一个是怕出现那样的情况, 还有一个是自己会觉得有一丝忧伤&amp;hellip;当别人成为人生赢家的时候, 然而我还在写着毫无算法可言的代码, 看着鬼畜的时候, 偶尔也会觉得人生的灰暗吧. 当然还有旁边坐着一个老司机的忧伤.&lt;/p>
&lt;p>话说日本的传统文化可以玩好多东西, 然而不知道为什么中国那些古董就一点也不文艺呢, 而是有一种木头的感觉.&lt;/p>
&lt;p>希望明天RP++. (话说我今天考场上跟就跟看这个番的时候一样懵逼) 同时也祝和我分享此番的同志zjy RP++&lt;/p>
&lt;p>一边听着过气的歌一边写下的无聊感言&lt;/p></description></item><item><title>OI劝退指南</title><link>https://ridethepig.github.io/blog/oi%E5%8A%9D%E9%80%80%E6%8C%87%E5%8D%97/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ridethepig.github.io/blog/oi%E5%8A%9D%E9%80%80%E6%8C%87%E5%8D%97/</guid><description>&lt;h1 id="oi劝退指南">OI劝退指南&lt;/h1>
&lt;blockquote>
&lt;p>写了6年代码，搞了4年竞赛，终于要到头了。万事终有结束的一天，现在我倒是希望我的竞赛早点结束。我不希望再在自己不喜欢的事情上浪费时间了。总之，撑到今年NOIP就好。结束之后，我决定不再参加任何算法类&lt;strong>竞赛&lt;/strong>，也不接受关于算法&lt;strong>竞赛&lt;/strong>的任何咨询和讨论。&lt;/p>
&lt;p>正如标题所言，这一篇blog是作为一个失败者写给后死者们看的，希望以后的学生们不要&lt;strong>盲目&lt;/strong>地被拉上贼船吧，希望他们能够做真正自己喜欢的事情。&lt;/p>
&lt;p>“&lt;em>后死诸君多努力&lt;/em> ” —— ？？&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="回忆">回忆&lt;/h3>
&lt;p>​ 正所谓殊途同归，每个人都应该有一个不同的开始。至于我，一个被拉上贼船的人，自然不是对竞赛或者是算法感兴趣。在小学的时候，因为非常闲（这也导致我现在每天累的死去活来还考得一塌糊涂），所以天天在打游戏。那时候虽然已经是2011年了，我五年级，但是我还是很喜欢玩C&amp;amp;C系列中的Red Alert 2，一款2000年针对win2000左右系统开发的即时战略游戏。我对它进行了深入的研究，也不再满足于仅仅是在它既有的框架内玩游戏，就开始玩mod，以至于自己想要写一个mod。一开始先改一改配置文件（没错，就是那个rules.ini，玩过的都知道），后来发现这样也太局限了，就顺手接触了编程相关的内容。因为各种原因，我最先学会的，居然是VBS（就是那个windows脚本，天天被用来做无脑病毒）。后来由于要忙小升初，就浪费了一段时间。&lt;/p>
&lt;p>​ 上初一之前，我被拉去参加了一个类似于竞赛预科班一样的东西，于是乎就学会了Pascal和基本的算法。初一开始，学校有NOIP的竞赛，我也顺手去报了名。然而我并不是那么重视这个东西，因为它主要是做题。在做够了八国联军的题目之后，我不想再看到题目。初一的寒假，本校唯一一次和盐城大丰的某个学校联系举行了一次冬令营，在那里我发现了自己的浅薄，那里的学生已经掌握了高阶的算法，基本上是我在高一的时候才会的东西。然而我并没有引起重视。在那里最大的收获是一个学生教练，Tsinghua计算机毕业，当时因为NOI金牌保送的。从他那里我了解了更加广大的计算机世界，比如java，c++，python和php这些语言。于是回来以后我就更无心竞赛，开始学这些东西。初二的时候，莫名其妙地过了初赛，NOIP普及组两日游，拿了个小奖。那年暑假，我才真正认真的开始竞赛，估计那时侯水平还是可以的，够得上提高组的二等奖了。那个暑假，我还开始了对编译器的研究，写出来一个小的解释器demo，可以有控制流和数组。初三的NOIP考得非常惨，因为少打一个空格导致最后一题爆零，错失一等奖。&lt;/p>
&lt;p>​ 中考结束以后，事情很多，就没有再搞竞赛。只是在开学之后突击了一下，就去考了NOIP2017提高，因为没有开long long错失一等奖，非常气，就打算再忙一年。渐渐发现，自己已经跟不上趟了，数学思维的硬伤导致我的动态规划和数学内容非常差，图论和打表暴力还马马虎虎。计算机竞赛已经成为了一块心病，一个包袱，丢不掉，也不想去学，一直到现在，浪费了我不少时间，也没有多大长进，估计也不会有什么好的成果。&lt;/p>
&lt;p>​ 这就是我的故事，6年，也就短短百余字。&lt;/p>
&lt;h3 id="遗憾">遗憾&lt;/h3>
&lt;p>​ 这几年比较后悔的事情，就是没有在NOIP2017以后就退役，以及发现算法竞赛本质太迟了，直到年初我才大概搞明白什么才是我真正想要去学习的。还有就是初中太浪了吧。&lt;/p>
&lt;h3 id="结论">结论&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>第一个结论是关于算法竞赛&lt;strong>本质&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>算法竞赛，本质上更加倾向于数学，尤其是离散数学，而且基本超出了高中的范围，和高中课程基本没有什么联系。我作为一个数学渣，能撑这么久，主要还是编程能力在死磕。而且算法就是数学的一个分支，考到的内容一般比较抽象，对审题建模要求也比较高，计算机不过是个工具罢了。单单通过学习算法竞赛，你甚至不能搞懂计算机是怎么工作的，也不要妄想能够写出一个像样的应用。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>第二个结论是关于算法竞赛的&lt;strong>优点&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先可以对编程有一个基本的认识。&lt;/p>
&lt;p>其次可以学到许多离散数学的知识和以后基本用不到的算法（基本上二叉树封顶）&lt;/p>
&lt;p>还有对理科思维也是有一定的作用的&lt;/p>
&lt;p>最后当然是如果考得好（怎么说也得省队吧）的话，可以自主招生&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>第三个结论是关于它的&lt;strong>缺点&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这个竞赛就像高考一样，是考试。它会挖空心思来为难考生，有许多根本在现实中不存在的巨大数据量和限制，而且很多模型是不切实际的。这个考试还会对学生的代码风格和以后写大型程序的能力造成巨大破坏。最可怕的一点在于，它需要用到电脑（注意我说的这个用词）。这样就比较尴尬了，因为会情不自禁的打开b站，打开qq，打开游戏。。。。etc。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>第四个结论是关于&lt;strong>初心&lt;/strong>和&lt;strong>选择&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>虽然我不是很喜欢那个包子，但是初心还是非常重要的。我就是一个忘记初心的人，我本来想要做游戏，后来就开始被学竞赛，甚至走偏到了操作系统的歪门邪道上来。我现在比较后悔当时没有毅然决然放弃竞赛，而是为了一些什么去硬撑着，总觉得有点可惜，反而浪费了热情和精力。&lt;/p>
&lt;p>这里还要谈一谈所谓竞赛和工程。竞赛是智力游戏，而工程是荒野求生。竞赛关注算法的方方面面，而工程对效率、空间的要求较低，主要关注正确性，实用性和整体的架构。编程有很多方面，竞赛是给那些计算机科学家和未来的技术大佬准备的。如果立志成为工程师的话，其实不必沉迷过深，算法学到了就行了，竞赛什么的都去死吧。不是说算法不重要，而是真正重要的算法都不难也不多。通用算法就那么几个，剩下的就比较的specific了，它们只解决在特定情况下的某一小类问题。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>第五个，最后一个结论是关于&lt;strong>心态&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这个竞赛和其他的竞赛一样，都比较考验智力。总会有那么一些人比你年纪小、能力强，天才层出不穷。不必太放在心上，因为他们本来就是用来仰望的，人还是要看着前面走路。在你看前面的时候，他们早已让别人无法望其项背了，不会太堵你的路的。如果喜欢，就继续做下去吧。不喜欢就尽早放弃，把时间让给真正有意义的事情。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="展望">展望&lt;/h3>
&lt;p>编程在未来应该是一个常用技能，就像现在的神经网络一样。无奈现在懂得人还是不多。很多情况下，人们还是需要一个比较高级的计算器的。在公司里叫做办公自动化（比如高效excel什么的），在科学研究中是建模的一部分（最流b的计算器之matlab）。编程不一定要参加竞赛，也不只是竞赛。我甚至会建议那些真正想要把编程作为一种爱好的人，真正想要做出一些属于自己的东西的人不要去参加竞赛。考试总是有着巨大限制的。&lt;/p>
&lt;p>在暑假里我参加了一个学校里大佬搞得计算机普及项目，也去讲了一节课。我还是真心希望更多的人能够喜欢编程，也很欢迎和竞赛题无关的算法和技术讨论。&lt;/p>
&lt;p>至于怎么入门和继续学习，我觉得从实践先做起，成就感和热情很重要。然后再去研究一些基本的算法和原理，最后就朝着目标前进吧。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>江苏省扬州中学OI退役 2017级 xxx 于 2018年8月3日晚22时48分&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item></channel></rss>